[
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "입출력 채널의 기능으로 적합하지 않은 것은?",
        "correct_answer": "많은 입출력 장치를 한 번에 종속적으로 동작시킨다.",
        "incorrect_answers": [
            "입출력 명령을 해독한다.",
            "각 입출력 장치의 명령 실행을 지시한다.",
            "지시된 명령의 실행 상황을 제어한다."
        ],
        "desc": "채널은 한번에 1개의 입출력장치를 동작 시킵니다. 많은 입출력 장치를 동시에 제어 하기 위해서는 여러 채널을사용해야 합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "연속되는 2개의 숫자를 표현한 코드에서 한 개의 비트를변경하면 새로운 코드가 되기 때문에 아날로그-디지털 변환, 데이터 전송 등에 주로 사용되는 코드는?",
        "correct_answer": "Gray Code",
        "incorrect_answers": [
            "DEBDIC Code",
            "Hamming Code",
            "ASCII Code"
        ],
        "desc": "Gray Code 는 입출력변환할 때, 아날로그와 디지털 변환할때 사용하는 코드입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "1비트(bit)를 기억할 수 있는 능력을 가진 기억의 최소 단위로 클록이 있는 순서회로에 기억된 기억 소자는?",
        "correct_answer": "플립플롭(Flip-Flop)",
        "incorrect_answers": [
            "전가산기(Full Adder)",
            "반가산기(Half Adder)",
            "부호기(Encoder)"
        ],
        "desc": "전가산기, 반가산기, 부호기, 멀티플렉서 등은 조합논리회로입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 그림과 같은 논리회로는?",
        "question_img": "gineungsaJC2010_02_01",
        "correct_answer": "Inhibit",
        "incorrect_answers": [
            "OR",
            "AND",
            "Flip-Flop"
        ],
        "desc": "금지 회로(Inhibit Circuit)로써 AND게이트의 여러 입력 중 한 입력을 NOT회로를 이용하여금지 입력으로 사용하는 회로입니다. 금지 입력값이 1인경우 AND게이트의 출력이 1이 될수 없는회로입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "연산의 중심이 되는 레지스터(Register)는?",
        "correct_answer": "Accumulator",
        "incorrect_answers": [
            "General Register",
            "Address Register",
            "Filp-Flop"
        ],
        "desc": "Accumulator는 누산기(연산결과 일시(임시)저장)입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "순차적인 주소지정 등에 유리하며, 주소지정에 2개의 레지스터가 사용되는 방식은?",
        "correct_answer": "색인 Addressing",
        "incorrect_answers": [
            "직접 Addressing",
            "간접 Addressing",
            "상대 Addressing"
        ],
        "desc": "순차적인 주소지정 등에 유리하며, 주소지정에 2개의 레지스터가 사용되는 방식은 색인 Addressing입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 중 연산자의 기본 기능에 속하지 않는 것은?",
        "correct_answer": "데이터 검색 기능",
        "incorrect_answers": [
            "전달 기능",
            "제어 기능",
            "입출력 기능"
        ],
        "desc": "연산자에서는 데이터 검색 기능은 제공되지 않습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "마이크로프로세서의 기능이 아닌것은?",
        "correct_answer": "메모리 관리",
        "incorrect_answers": [
            "기억 기능",
            "산술 및 논리연산",
            "제어 기능"
        ],
        "desc": "마이크로프로세서는 작은 CPU라고 생각하시면 됩니다. CPU의 기능은 연산, 제어, 기억기능이며 메모리 관리는 하지않습니다. 메모리 관리는 운영체제에서 합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "시프트 마이크로 동작의 종류에 해당하지 않는 것은?",
        "correct_answer": "로테이트 시프트(rotate shift)",
        "incorrect_answers": [
            "논리 시프트(logical shift)",
            "순환 시프트(circulate shift)",
            "산술 시프트(arithmetic shift)"
        ],
        "desc": "로테이트는 회전을 의미 합니다. 시프트의 종류에 속하지 않으며 별도의 로테이트 연산이 있습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "기억장치에 액세스(Access)할 필요 없이 스택(stack)을 이용하여 연산을 행하는 명령어 형식은?",
        "correct_answer": "0-주소 명령어",
        "incorrect_answers": [
            "1-주소 명령어",
            "2-주소 명령어",
            "3-주소 명령어"
        ],
        "desc": "명령어 형식입니다.<br> 0주소 : 스택(Stack)<br> 1주소 : 누산기(ACC)<br> 2주소 : 일반적,범용, 기억불능,자료보존 불능<br> 3주소 : 특수, 기억가능, 자료보존 가능"
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 중 가장 작은 수는?",
        "correct_answer": "2진수 101011000",
        "incorrect_answers": [
            "8진수 531",
            "10진수 345",
            "16진수 159"
        ],
        "desc": "모두 10진수로 변환하면<br> 1. 2진수 101011000 = 10진수 344<br> 2. 8진수 531 = 2진수 101011001 = 10진수 345<br> 3. 10진수 345 = 2진수 101011001 <br> 4. 16진수 159 = 2진수 101011001 = 10진수 345"
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 중 절대 주소(absolute address) 표현 방식인 것은?",
        "correct_answer": "직접 주소(direct address) 지정 방식",
        "incorrect_answers": [
            "즉시 주소(immediate address) 지정 방식",
            "간접 주소(indirect address) 지정 방식",
            "계산에 의한 주소 지정 방식"
        ],
        "desc": "직접주소란 명시 주소의 데이터가 연산에 사용될 데이터임을 뜻합니다. 나머지 방식은 모두 메모리 참조를 하지 않거나 한다고 하여도 2회 이상 하므로 절대 주소방식이라고 보기 어렵습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "기억된 내용을 읽을 수만 있고, 전원이 차단되어도 기억된 내용이 소멸되지 않는 것은?",
        "correct_answer": "ROM",
        "incorrect_answers": [
            "RAM",
            "DAM",
            "DOM"
        ],
        "desc": "ROM은 Read Only Memory의 약자로 읽기만 가능하다는 뜻입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "이항(binary) 연산에 해당하는 것은?",
        "correct_answer": "논리곱 연산",
        "incorrect_answers": [
            "시프트 연산",
            "로테이트 연산",
            "보수 연산"
        ],
        "desc": "시프트 연산, 로테이트 연산, 보수 연산은 단항연산자입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "입출력 제어 방식 중 DMA(Direct Memory Access) 방식의 설명으로 옳은 것은?",
        "correct_answer": "중앙처리장치의 많은 간섭을 받는다.",
        "incorrect_answers": [
            "프로그램에 의한 방법과 인터럽트에 의한 방법을 갖고있다.",
            "입출력 장치와 기억장치 간에 직접 데이터를 주고 받는다.",
            "입출력을 제어하는 방식에서 가장 원시적인 방법이다."
        ],
        "desc": "DMA(Direct Memory Access)는 영어 뜻 그대로 자료를 필요로 하는 주체들 끼리 데이터를 CPU 관여없이 직접 주고 받는다는 뜻입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 중 로더(Loader)의 기능이 아닌 것은?",
        "correct_answer": "번역(compiler)",
        "incorrect_answers": [
            "할당(allocation)",
            "링킹(linking)",
            "재배치(relocation)"
        ],
        "desc": "번역(compiler)은 컴파일러라는 별도의 프로그램에서 수행합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "CISC(Complex Instruction Set Computer)의 특징으로 옳지 않은 것은?",
        "correct_answer": "RISC에 비해 빠른 처리 속도를 제공한다.",
        "incorrect_answers": [
            "명령어의 개수가 보통 100~250개로 많다",
            "명령어의 길이가 가변적이다.",
            "명령어는 기억장치 내의 오퍼랜드를 처리(manipulate)한다."
        ],
        "desc": "RISC 방식이 CISC 방식보다 더 빠릅니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "그림과 같은 논리회로에서 A의 값이 1010, B의값이 1110일때 출력 Y의 값은?",
        "question_img": "gineungsaJC2010_02_02",
        "correct_answer": "0100",
        "incorrect_answers": [
            "1111",
            "1001",
            "1010"
        ],
        "desc": "A(1010) -> 0101로 바뀐뒤 B와 AND 연산을 하므로0101 AND 1110 -> 0100 이 된다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 진리표에 해당하는 논리식은?",
        "question_img": "gineungsaJC2010_02_03",
        "correct_answer": "C = <p style='text-decoration: overline;'>A</p> &middot <p style='text-decoration: overline;'>B</p>",
        "incorrect_answers": [
            "C = A + B",
            "C = A &middot B",
            "C = <p style='text-decoration: overline;'>A</p> + <p style='text-decoration: overline;'>B</p>"
        ],
        "desc": "출력값이 A와 B가 0 일때만 다르므로 00일때 0인것은 OR(+) (반면 11일때 1인것은 AND *) 출력값이 0이 아니라 1이므로 추가로 NOT이 되어있으므로 NOR이 답이며 NOR 을 드모르간의 법칙으로 바꾸어보면 + -> * 가 되므로 4번이 답입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "16진수의 3D를 10진수로 변환하면?",
        "correct_answer": "61",
        "incorrect_answers": [
            "48",
            "62",
            "49"
        ],
        "desc": "16진수 3D는 (3*16) + (13*1) = 61 입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "하나 이상의 기본 테이블로부터 유도되어 만들어 지는 가상의 테이블은?",
        "correct_answer": "뷰(View)",
        "incorrect_answers": [
            "유리창(Window)",
            "테이블(Table)",
            "도메인(Domain)"
        ],
        "desc": "뷰(View)는 가상의 테이블입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "SQL의 형식으로 적당하지 않은 것은?",
        "correct_answer": "UPDATE - FROM - WHERE",
        "incorrect_answers": [
            "SELECT - FROM - WHERE",
            "INSERT - INTO - VALUE",
            "DELETE - FROM - WHERE"
        ],
        "desc": "UPDATE - SET - WHERE가 맞는 형식입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "스프레드시트 프로그램을 사용하여 처리할 업무와 거리가 먼 것은?",
        "correct_answer": "동영상을 포함한 광고를 제작하여 발표한다.",
        "incorrect_answers": [
            "직원들의 급여를 계산한다.",
            "주문서와 견적서를 만들어 출력한다.",
            "차트와 그래프를 만들어 재무 분석에 이용한다"
        ],
        "desc": "동영상을 포함한 광고 제작 및 발표는 파워포인트를 사용합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "프리젠테이션을 구성하는 하나의 화면 단위는?",
        "correct_answer": "슬라이드",
        "incorrect_answers": [
            "시트",
            "개체",
            "셀"
        ],
        "desc": "프레젠테이션의 기본단위는 슬라이드입니다. 셀은 스프레드시트의 기본단위입니다. 개체는 프레젠테이션 도형, 그림 등의 기본단위입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "스프레드시트에서 반복 실행하여야 하는 동일 작업이나 복잡한 작업을 하나의 명령으로 정의하여 실행할 수 있는 기능은?",
        "correct_answer": "매크로",
        "incorrect_answers": [
            "슬라이드",
            "필터",
            "셀"
        ],
        "desc": "매크로는 단순한 작업을 자동으로 반복적으로 수행하도록 만드는것입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "데이터베이스의 구조를 3단계로 구분할 때 해당하지 않는 것은?",
        "correct_answer": "관계 스키마",
        "incorrect_answers": [
            "내부 스키마",
            "외부 스키마",
            "개념 스키마"
        ],
        "desc": "데이터베이스의 구조 3단계는 내부 스키마, 외부 스키마, 개념 스키마입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "테이블, 뷰, 스키마, 도메인, 인덱스를 제거할 때 사용하는 SQL 명령어는?",
        "correct_answer": "DROP",
        "incorrect_answers": [
            "CREATE",
            "ALTER",
            "DELETE"
        ],
        "desc": "테이블, 뷰, 스키마, 도메인, 인덱스를 제거할 때 사용하는 SQL 명령어는 DROP입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 SQL 문장의 의미는?(단, PURCHASE는 구매 테이블, ITEM은 품명이다.)",
        "question_desc": "SELECT SUM(*) FROM PURCHASE WHERE ITEM='사과'",
        "correct_answer": "주문한 사과의 전체 수량을 구한다.",
        "incorrect_answers": [
            "주문한 전체 사과 수량의 평균값을 구한다.",
            "주문한 수량 중 최대값을 구한다.",
            "주문한 수량 중 최소값을 구한다."
        ],
        "desc": "SUM은 합을 구하는 것으로 전체 수량을 구함을 알수 있습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "데이터베이스 관리 시스템의 필수 기능과 거리가 먼 것은?",
        "correct_answer": "처리 기능",
        "incorrect_answers": [
            "정의 기능",
            "조작 기능",
            "제어 기능"
        ],
        "desc": "데이터 베이스 언어의 필수 기능입니다.<br>DDL : 데이터 베이스 정의어<br>DML : 데이터 베이스 조작어<br>DCL : 데이터 베이스 제어어"
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "SQL의 DML에 해당하지 않는 것은?",
        "correct_answer": "DROP",
        "incorrect_answers": [
            "INSERT",
            "UPDATE",
            "DELETE"
        ],
        "desc": "DML은 데이터 조작 언어입니다. DML의 종류에는 SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE가 있습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "업무처리로 실시간 시스템(Real-time system)으로 처리할 필요가 없는 것은?",
        "correct_answer": "고객명단 자료를 월단위로 묶어 처리하는 시스템",
        "incorrect_answers": [
            "적의 공중 공격에 대비하여 동시에 여러 지점을 감시하는 시스템",
            "가솔린 정련에서 온도가 너무 높이 올라가는 경우 폭발을 방지하기 위해 조치를 취하는 시스템",
            "교통 관리, 비행조정 등과 같은 외부 상태에 대한 신속한 제어를 목적으로 하는 시스템"
        ],
        "desc": "고객 명단 자료를 월단위로 묶어서 처리 한다고 하였으므로 한달엔 1번만 하면 됩니다. 배치프로세싱이 적합합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "도스(MS-DOS)의 COMMAND.COM에서 처리하는 것이 아닌 것은?",
        "correct_answer": "DISKCOPY",
        "incorrect_answers": [
            "DIR",
            "COPY",
            "CLS"
        ],
        "desc": "내부명령어는 일반적으로 4자 이하입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "'윈도98'에서 파일 삭제 시 휴지통 폴더로 이동하지 않고 복원이 불가능한 삭제에 사용되는 키 입력은?",
        "correct_answer": "Shift + Delete",
        "incorrect_answers": [
            "Alt + Delete",
            "Ctrl + Delete",
            "Tab + Delete"
        ],
        "desc": "Shift + Delete키를 누르면 휴지통에 넣지 않고 바로 삭제 합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "도스(MS-DOS)에서 웜부팅(warm booting)에 해당하는 것은?",
        "correct_answer": "Ctrl, Alt, Delete 키를 이용하여 부팅",
        "incorrect_answers": [
            "전원 스위치를 이용하여 부팅",
            "RESET 키를 이용하여 부팅",
            "Ctrl, Break 키를 이용하여 부팅"
        ],
        "desc": "도스에서 웜부팅은 Ctrl, Alt, Delete 키를 이용하여 재부팅하는 것입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "도스(MS-DOS)에서 내부 명령어에 해당하지 않은 것은?",
        "correct_answer": "XCOPY",
        "incorrect_answers": [
            "DEL",
            "DIR",
            "COPY"
        ],
        "desc": "내부명령어는 일반적으로 4자 이하입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 설명에 해당하는 DOS 명령어는?",
        "question_desc": "지정된 디렉토리를 포함한 하위 디렉토리와 모든 파일들을 복사하는 외부 명령어",
        "correct_answer": "DISKCOPY",
        "incorrect_answers": [
            "COPY",
            "XCOPY",
            "ZCOPY"
        ],
        "desc": "지정된 디렉토리를 포함한 하위 디렉토리와 모든 파일들을 복사하는 외부명령어는 DISKCOPY입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 문장의 ( )에 들어갈 용어는?",
        "question_desc": "Computer components fall into blank three categories : processor, input and output. The processor consists of primary storage or memory, the aritmetic and logic unit and the (  ) unit.",
        "correct_answer": "control",
        "incorrect_answers": [
            "bus",
            "process",
            "screen"
        ],
        "desc": "문제안에 consists가 있을때는 control를 선택합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "운영체제의 성능평가 항목과 가장 거리가 먼 것은?",
        "correct_answer": "비용",
        "incorrect_answers": [
            "신뢰도",
            "처리능력",
            "사용 가능도"
        ],
        "desc": "성능평가항목은 처리능력,신뢰도,사용가능도,응답시간입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "운영체제(Operating System)에 대한 설명으로 틀린 것은?",
        "correct_answer": "운영체제는 사용자 중심으로 시스템을 제어, 관리하지만 에러(error) 처리는 지원하지 않는다.",
        "incorrect_answers": [
            "컴퓨터 사용자와 하드웨어간의 매게자 역할을 하는 프로그램의 집합체 이다.",
            "운영체제의 목적은 사용자에게 쉽게 컴퓨터를 사용할 수 있는 환경의 제공이다.",
            "운영체제의 종류로는 UNIX, Windows 98 등이 있다."
        ],
        "desc": "운영체제는 사용자 중심으로 시스템을 제어, 관리하며 에러 처리 또한 지원합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "'윈도98'의 휴지통에 대한 설명으로 틀린 것은?",
        "correct_answer": "휴지통에 있는 파일을 직접 실행시키려면 해당 파일을 더블클릭한다.",
        "incorrect_answers": [
            "일반적으로 삭제된 파일이 저장되는 공간이다.",
            "휴지통의 용량은 조절할 수 있다.",
            "휴지통 비우기를 실행하면 복구가 불가능 해진다."
        ],
        "question_desc": "휴지통에 있는 파일을 직접 실행시키려면 복원 후 복원된 해당 파일을 더블클릭해야 합니다. 휴지통에 있는 파일을 더블클릭하면 해당파일의 등록정보가 표시 됩니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "'윈도98'에서 '디스크 조각 모음'에 관한 설명으로 옳은 것은?",
        "correct_answer": "디스크를 효율적으로 사용하기 위해 파일을 정리한다.",
        "incorrect_answers": [
            "디스크의 삭제된 파일을 복구한다.",
            "디스크의 물리적 손상부분을 제거한다.",
            "디스크의 논리적 영역을 할당한다."
        ],
        "desc": "'윈도98'에서 '디스크 조각 모음'은 디스크를 효율적으로 사용하기 위해 파일을 정리한다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "UNIX 운영체제의 특징 설명으로 틀린 것은?",
        "correct_answer": "대부분 어셈블리언어로 이루어져 있어 강력한 Network 기능을 수행한다.",
        "incorrect_answers": [
            "타 기종에 비하여 이식성(Portability)이 높다.",
            "가상 메모리(Virtual memory)를 지원한다.",
            "다중 사용자(Multi user), 다중 작업(Multi tasking)의 기능을 지원한다."
        ],
        "desc": "유닉스 커널은 처리 속도 향상을 위해 10%정도만 어셈블리어로 구성되어 있으며 이식성 향상을 위하여 90% 정도는 C 언어로 구성되어 있습니다. 그외 대부분의 응용프로그램은 C언어로 작성되어 있습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "운영체제의 역할로 틀린 것은?",
        "correct_answer": "원시 프로그램을 기계어로 번역한다.",
        "incorrect_answers": [
            "시스템의 효율적인 운영과 관리를 한다.",
            "사용자 간의 데이터 교환을 가능하게 한다.",
            "하드웨어의 메모리 관리와 입/출력을 보조한다."
        ],
        "desc": "원시프로그램을 기계어로 번역하는것은 언어번역 프로그램(어셈블러, 컴파일러, 인터프리터 등)이 하는 일 입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "UNIX에서 note라는 파일의 접근 허용 상태가 -rwxrwzrwx일때, 소유자만 파일을 수정할 수 있도록 하는 명령으로 옳은 것은?",
        "correct_answer": "chmod go-w note",
        "incorrect_answers": [
            "chmod u-w note",
            "chmod u+w note",
            "chmod u+w note"
        ],
        "desc": "-rwxrwzrwx 중 '-' 허가금지, 'r' 읽다, 'w' 쓰다, 'x' 실행, 'u' 사용자, 'g' 그룹, 'o' 다른사용자, 그러므로 chmod go-w note 가 정답입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "'윈도98'에서 컴퓨터의 내용, 폴더 계층 및 폴더의 파일을 볼 수 있게 해 주는 것은?",
        "correct_answer": "탐색기",
        "incorrect_answers": [
            "워드패드",
            "시스템도구",
            "하이퍼터미널"
        ],
        "desc": "탐색기는 말그대로 파일을 탐색하는 폴더이기 때문에 하위폴더 등을 볼수 있습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "MS-DOS 부팅시 필요한 파일의 읽는 순서를 옳게 나열한 것은?",
        "question_desc": "(1) MSDOS.SYS<br>(2) IO.SYS<br>(3) CONFIG.SYS<br>(4) AUTOEXET.BAT<br>(5) COMMNAD.COM",
        "correct_answer": "(2)-(1)-(3)-(5)-(4)",
        "incorrect_answers": [
            "(1)-(2)-(3)-(4)-(5)",
            "(2)-(1)-(3)-(4)-(5)",
            "(1)-(2)-(5)-(3)-(4)"
        ],
        "desc": "MSDOS부팅시 올바르게 나열한 것은 I M C C A라고 이해하시면 됩니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 설명은 무엇에 관한 내용인가?",
        "question_desc": "It is a program that acts as an intermediary between a user of a computer and computer hardware.",
        "correct_answer": "operating system",
        "incorrect_answers": [
            "application program",
            "job scheduling",
            "file system"
        ],
        "desc": "영어원문을 해석해보면 컴퓨터장치와 사용자간에 프로그램을 사용할수 있도록 중간자적인 것은 무엇인가 라는 문제입니다. 이건 컴퓨터의 유저와 컴퓨터 하드웨어 사이에서 행동하는 프로그램이므로 operating system입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "준비상태(ready)에 있는 프로세스들 중에서 우선순위가 가장 높은 프로세스를 선택하여 CPU를 할당(running 상태)하는 것은?",
        "correct_answer": "디스패치(Dispatch)",
        "incorrect_answers": [
            "타이머 종료(Timer Run-out)",
            "사건대기(Event Wait)",
            "깨어남(Wake Up)"
        ],
        "desc": "우선순위가 들어가면 디스패치입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "'윈도98' 설치 시 바탕화면에 기본적으로 등록되어 있는 아이콘이 아닌 것은?",
        "correct_answer": "탐색기",
        "incorrect_answers": [
            "내 컴퓨터",
            "휴지통",
            "네트워크 환경"
        ],
        "desc": "바탕화면에는 원래부터 탐색기가 없습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "'윈도98'에 대한 설명으로 틀린 것은?",
        "correct_answer": "바탕화면의 휴지통은 삭제된 파일 또는 폴더를 보관하는 장소로서 휴지통 내의 파일 또는 폴더는 복구할 수 없다.",
        "incorrect_answers": [
            "폴더(Folder)란 도스에서 사용하는 디렉토리와 같은 개념으로 폴더 이름을 바꾸거나 삭제, 생성할 수 있다.",
            "바탕화면의 '네트워크 환경'은 현재 연결된 네트워크에서 사용 가능한 자원을 표시한다.",
            "바탕화면의 '내 컴퓨터'는 현재 사용 중인 시스템의 내용을 볼 수 있으며 파일 및 폴더를 관리한다."
        ],
        "desc": "바탕화면의 휴지통은 삭제된 파일 또는 폴더를 보관하는 장소로서 휴지통 내의 파일 또는 폴더는 복구할 수 있습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 중 광섬유 케이블에 대한 설명으로 틀린 것은?",
        "correct_answer": "보안성이 취약하다.",
        "incorrect_answers": [
            "대용량 전송이 가능하다.",
            "누화나 전기적 잡음의 영향을 받지 않는다.",
            "장거리 전송이 가능하다."
        ],
        "desc": "광섬유는 보안성이 뛰어납니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 중 변복조기(Modem)의 변복조 방식이 아닌 것은?",
        "correct_answer": "평균전압 편이변조",
        "incorrect_answers": [
            "주파수 편이변조",
            "진폭 편이변조",
            "위상 편이변조"
        ],
        "desc": "변조방식에는 진폭, 주파수, 위상 방식이 있습니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "OSI 7계층 참조 모델에서 하위 계층에 속하지 않는 것은?",
        "correct_answer": "트랜스포트 계층",
        "incorrect_answers": [
            "물리 계층",
            "데이터링크 계층",
            "네트워크 계층"
        ],
        "desc": "OSI 7계층은 1~3계층까지 하위계층 4~7계층까지를 상위 계층이라고 합니다. 1. 물리 -> 2. 데이터링크 -> 3. 네트워크 -> 4. 트랜스포트 -> 5. 세션 -> 6. 표현 -> 7. 응용 구조입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "인터넷에서 패킷의 경로설정 역할을 주로 하는 것은?",
        "correct_answer": "라우터",
        "incorrect_answers": [
            "랜카드",
            "리피터",
            "브리지"
        ],
        "desc": "라우터(router)의 route(노선,경로)가 있으니 연결지어 외우면 편합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "스펙트럼 확산 기술을 응용한 다원 접속 방식으로 보내고자 하는 신호를 그 주파수 대역보다 넓은 주파수 대역으로 확산시켜 전송하는 방식은?",
        "correct_answer": "CDMA",
        "incorrect_answers": [
            "FDMA",
            "TDMA",
            "STDMA"
        ],
        "desc": "스펙트럼 확산 기술을 응용한 다원 접속 방식으로 보내고자 하는 신호를 그 주파수 대역보다 넓은 주파수 대역으로 확산시켜 전송하는 방식은 CDA 입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "데이터통신 네트워크 유형 중 분산처리 네트워크의 장점과 거리가 먼 것은?",
        "correct_answer": "시스템의 운영조직이 간단해진다.",
        "incorrect_answers": [
            "데이터의 신속한 현장 처리가 가능하다.",
            "장애 발생시 전체적으로 기능이 마비되지 않는다.",
            "자원의 공유가 가능하다."
        ],
        "desc": "시스템의 운영조직이 복잡해집니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "전자, 정전결함 등 전기적 결함에 의하여 서로 다른 회선에 영향을 주는 현상은?",
        "correct_answer": "누화",
        "incorrect_answers": [
            "감쇠",
            "위상 왜곡",
            "비선형 왜곡"
        ],
        "desc": "전자, 정전결함 등 전기적 결함에 의하여 서로 다른 회선에 영향을 주는 현상은 누화입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 중 무궁화위성과 같은 정지형 통신위성의 위치로 적합한 것은?",
        "correct_answer": "지구 적도 상공 약 36000[km]",
        "incorrect_answers": [
            "지상 약 15000[km] 상공",
            "지구 북회귀선상 약 25000[km] 상공",
            "지구 극점 상공 약 45000[km]"
        ],
        "desc": "정지위성은 지구 적도 상공 약 36000[km]에 위치 합니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "30개의 교환국을 망형으로 상호 결선하려면 국간 필요한 최소 통신 회선 수는?",
        "correct_answer": "435",
        "incorrect_answers": [
            "225",
            "240",
            "450"
        ],
        "desc": "망형 통신회선수를 구하는 공식은 n(n-1)/2입니다. 그러므로, n에 30을 넣어 풀면 30(30-1)/2이고, 30*29/2는 870/2 입니다. 따라서 답은 435입니다."
    },
    {
        "subject": "정보처리 기능사",
        "question": "다음 중 에러검출 코드가 아닌 것은?",
        "correct_answer": "BCD",
        "incorrect_answers": [
            "2 out-of 5",
            "Biquinary",
            "CRC"
        ],
        "desc": "BCD는 6비트 문자표현 코드입니다."
    }
]